%!TEX root = main.tex

\section{Fouriertransformation, mikrolokale Analysis und all die Mathematik} % (fold)
\label{sec:fouriertransformation_mikrolokale_analysis_und_all_die_mathematik}
Im folgenden gehen wir davon aus, dass die grundlegenden Eigenschaften der Fouriertransformation (Faltungssatz, Parsevals Satz etc.) bekannt sind und führen nur die Begriffe ein, die über das Grundstudium hinaus gehen und nicht vorausgesetzt werden können.

\subsection{Nomenklatur und Konventionen}
Für die Fouriertransformation verwenden wir die Konvention
\begin{equation*}
    \hat f(k) = \int f(x) \, e^{-ikx} \d x
\end{equation*}
mit der Inversen
\begin{equation*}
    f^{\vee} (x) = \frac{1}{(2 \pi)^d} \int f(k) \, e^{ikx} \d k.
\end{equation*}

Der Faltunssatz liest sich also
\begin{equation*}
    (2 \pi)^d \,\rwhat{f \cdot g}\,(k) = (\hat f * \hat g) \, (k)
\end{equation*}

Trotz aller Vorsicht kann es aber gut sein, dass an der ein oder anderen Stelle doch Vorfaktoren von \(2 \pi\) vergessen wurden, das ist aber nicht wirklich tragisch, da wir in der gesamten Arbeit doch vor allem an asymptotischen Proportionalitäten interessiert sind.

Wie üblichen in derartigen Arbeiten, arbeiten wir in natürlichen Einheiten, also $\hbar = c = 1$, mit Ausnahme von \cref{sec:sternprodukte}; dort brauchen wir \(\hbar\) als Buchhaltungsparameter.

\subsection{Die Wellenfrontmenge}
\label{sec:wavefrontset}

Anschaulich sagt uns die Wellenfrontmenge wo und in welche Richtungen eine Distribution singulär ist. So ist z.B. die Wellenfrontmenge der $\delta$-Distribution $\{(0, \mathbb{R}^n \setminus 0)\}$ oder die der 2-dimensionalen Heaviside-Funktion $1(x)\cdot\Theta(y)$ ist $\{((x,0),(0,1)\cdot \mathbb{R}\setminus 0)\}$.

\begin{definition}[Richtungen hoher Frequenzen]
\label{def:high_frequency_set}
Sei $v \in \mathcal{E}'(\Omega), \Omega \subset \mathbb{R}^n$ ein kompakt getragene Distribution. Dann definieren wir die \emph{Richtungen hoher Frequenzen} als
\begin{dmath*}
\Sigma (v) = \left\{k \hiderel \in \hat{\mathbb{R}}^n ~\big|~ k \textrm{ hat \emph{keine} kegelförmige Umgebung $U$ s.d. } \\ |\hat v (k')| \leq C_N(1+|k|)^{-N} \, \forall k \hiderel\in U,\, \forall N  \hiderel\in \mathbb{N} \right\}
\end{dmath*}
und darauf basierend definieren wir noch eine punktweise Variante:

Sei $f \in \mathcal{D}'(\Omega), \Omega \subset \mathbb{R}^n$ eine Distribution.
Sei $\mathcal{D}_x$ die Menge der kompakt getragenen glatten Funktionen, die an $x$ nicht verschwinden.
Dann ist die \emph{singuläre Faser} von $f$ an $x$ definiert als
\begin{dmath*}
\Sigma_x (f) = \bigcap \limits_{\phi \in \mathcal{D}_x} \Sigma (\underbrace{\phi f}_{\in \mathcal{E}'(\mathbb{R}^n)})
\end{dmath*}
\end{definition}

Damit können wir die Wellenfrontmenge definieren:

\begin{definition}[Wellenfrontmenge]
\label{def:wavefrontset}
Sei $f \in \mathcal{D}'(\Omega), ~\Omega \subset \mathbb{R}^n$ eine Distribution. Dann ist ihre \emph{Wellenfrontmenge} definiert als
\begin{equation*}
WF(f)  \coloneqq \left\{
	(x,k) \in \Omega \times (\hat{\mathbb{R}}^n \setminus 0)
	~\Big|~ k \in \Sigma_x(f)
	\right\}
\end{equation*}
\end{definition}

Aber weshalb ist die Wellenfrontmenge interessant für uns? Unter anderem liefert sie ein Kriterium, wann das Produkt zweier Distributionen wohldefiniert ist. Und zwar mittels folgendem Satz:

\begin{theorem}[Hörmanders Kriterium]
\label{thm:hoermanders_criterion}
    Sei $\Omega \subset \mathbb{R}^n$ offen.
    Seien $f,g \in \mathcal{D}'(\Omega)$ Distributionen und es gelte $(x,k) \in WF(f) \Rightarrow (x,-k) \notin WF(g)$. Es sei außerdem $\mathrm{diag} : \Omega \rightarrow \Omega \times \Omega; ~x \mapsto (x,x)$. Dann kann das Produkt von $f$ und $g$ definiert werden über den Pullback mit $\mathrm{diag}$, also
    \begin{equation*}
        f g \coloneqq \mathrm{diag}^* (f \otimes g)
    \end{equation*}
    und es gilt
    \begin{dmath*}
        WF(fg) \subset \left\{(x,k+k') ~\big|~ (x,k) \hiderel\in WF(f) \textrm{ oder } k \hiderel = 0,\\ (x,k') \hiderel\in WF(g) \textrm{ oder } k'\hiderel=0 \right\}
    \end{dmath*}
\end{theorem}

Der Beweis findet sich in \textcite{Hoermander1985}.

Eine gute Anschauung, warum es dieses Kriterium tut, sowie auch dafür warum es eigentlich zu scharf ist, erhält man, wenn man das Produkt (zumindest lokal) über die Faltung der Fouriertransformierten definiert. Dann muss dafür gesorgt werden, dass $\hat f(k') \hat g(k-k')$ für $|k'| \to \infty$ in alle Richtungen schnell genug abfällt, damit
\begin{equation*}
    (2 \pi)^d\,\rwhat{f\cdot g}\,(k) = \int \hat f(k') \hat g(k-k') \d k'
\end{equation*}
für alle $k$ existiert. "`Schnell genug"' ist aber nicht nur exponentieller Abfall, sondern sogar schon $o(k^{\prime -n})$. Mehr dazu in \cref{sec:hoermanders_crit_abschwaechen}.


% section fouriertransformation_mikrolokale_analysis_und_all_das (end)
